\documentclass[a4paper,12pt,openright,oneside]{article}


\title{Elaborato per l'esame Data and Computational Biology}
\author{Gabriele Molteni 781251}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
In questo elaborato sono state prese in considerazione 3 api per eseguire 
inferenze, usufrendo il linguaggio R, nei database biologici: Pathway Commons, 
KEGG, Reactome. 
Le tre inferenze sono le sequenti:
\begin{enumerate}
	\item Lista di pathways per nome 
	\item Lista di pathways per gene
	\item Lista di pathways per gene function
\end{enumerate}
Tutte le query in questione sono state limitate per evitare output di grandezza 
eccessiva.
\section*{Pathway Commons}

	L'obiettivo di Pathway Commons è di collezionare dati presenti nei database 
	partner (tra cui KEGG e Reactome) in modo che siano facilmente reperibili, 
	i quali vengono rappresentati nello standard \textit{BioPAX}. Pathway 
	Commons si può vedere come un motore di ricerca biologico.
	
\subsection*{Paxtoolsr}
	
	Paxtoolsr è una libreria in R che permette di interagire con i file BioPAX 
	OWL usando \textit{Paxtools} ed effettuare query su Pathway Commons.
	Di seguito verranno riportate i risultati delle query.
	
\subsubsection*{Lista di pathways per nome}
	Per quanto riguarda la prima query non ci sono stati problemi. \\
	La funzione \verb|pathway_list_pathwaycommons(organism = "homo sapiens")| 
	è 
	descritta nel seguente modo:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Input}: un organismo sul quale ricevere la lista di 
		pathways, di default è \textit{homo sapiens}.
		\item \textbf{Output}: dataframe di due colonne. La prima colonna 
		\textit{name} rappresenta i nomi della pathway mentre la seconda, 
		\textit{uri}, rappresenta il link di riferimento. 
	\end{itemize} 
	
\subsubsection*{Lista di pathways per gene}
	La seconda query non è stato possibile implementarla per mancanza di 
	informazioni all'interno del RDF di Pathway Commons per poter collegare 
	geni e pathways.
	Quindi ho modificato la consegna della query in modo tale da ricavare i 
	solamente i geni. 
	\\La funzione in questione è \\
	\verb|pathway_list_genes_pathwaycommons(organism = "homo sapiens")|
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Input}: un organismo sul quale ricevere la lista di 
		geni, di default è \textit{homo sapiens}.
		\item \textbf{Output}: dataframe di due colonne. La prima colonna 
		\textit{name} rappresenta i nomi dei geni mentre la seconda, 
		\textit{uri}, rappresenta il link di riferimento.
	\end{itemize}

\subsubsection*{Lista di pathways per gene function}
	Purtroppo anche la terza query non è stata possibile a causa della mancanza 
	di un "link diretto" tra Pathway Commons e Gene Ontology et similar.

\section*{KEGG}
	KEGG è un database che racchiude i funzionamenti di alto livello e 
	l'utilità di un sistema biologico, come, ad esempio, cellule, organismi.
	
\subsection*{KEGGREST}
	KEGGREST è una libreria in R, basata sulla libreria KEGG in python, che 
	permette di interfacciarsi la server REST di KEGG. 	
	
\subsubsection*{Lista di pathways per nome}
	L'implentazione è avvenuta con successo.\\
	La funzione \verb|pathway_list_kegg(path = "pathway", organism = "hsa", 
	genes = FALSE)| è 
	descritta nel seguente modo:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Input}: il database che ci interessa sul quale effettuare 
		la query di default è \textit{pathway}, un organismo sul quale 
		ricevere la lista di 
		pathways, di default è \textit{homo sapiens}. Nel caso si vogliano 
		delle pathway che hanno all'interno uno o più geni di una lista data 
		modificare \textit{genes}, esempio \verb|pathway_list_kegg(genes = 
		c("HK3"))|
		\item \textbf{Output}: dataframe di una colonna, di nome \textit{name}, 
		dove sono elencati le pathways.
	\end{itemize}

\subsubsection*{Lista di pathways per gene}
	L'implentazione anche di questa query è avvenuta con successo.\\
	La funzione \verb|pathway_list_genes_kegg(path = "pathway", organism = 
	"hsa")| è descritta nel seguente modo:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Input}: il database che ci interessa sul quale effettuare 
		la query di default è \textit{pathway}, e un organismo sul quale 
		ricevere la lista di pathways, di default è \textit{homo sapiens}
		\item \textbf{Output}: dataframe di due colonne: la prima di nome 
		\textit{name} dove sono elencati le pathways, la seconda \textit{gene} 
		dove è indicato una lista di relativi geni della pathway.
	\end{itemize}

\subsubsection*{Lista di pathways per gene function}
	Solo in alcune pathway è presente l'\textit{id} corrispodente di Gene 
	Ontology. Quindi solo alcune pathway hanno la relativa di gene function. 
	Una ulteriore libreria è stata usata per interfecciarsi al database Gene 
	Ontology \textit{GO.db}\\
	La funzione \verb|pathway_list_GO_kegg(path = "pathway", organism = "hsa")|
	è descritta nel seguente modo:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Input}: il database che ci interessa sul quale effettuare 
		la query di default è \textit{pathway}, e un organismo sul quale 
		ricevere la lista di pathways, di default è \textit{homo sapiens}
		\item \textbf{Output}: dataframe di due colonne: \textit{name} dove 
		sono elencati le pathways, la seconda \textit{func} 
		dove sono indicati le funzione della pathways.
	\end{itemize}

\section*{Reactome}
	Reactome è un database che si concentra principalmente su raccogliere 
	informazioni relativi ai pathway.


\subsubsection*{ReactomePA, graphite}
 	Per queste query sono state usate due librerie in R: ReactomePA e graphite.
	ReactomePA fornisce diverse funzioni per analisi dei pathway del database 
	Reactome. Graphite, invece, fornisce dei grafi relativi alle pathways di 
	diversi database: Biocarta, HumanCyc, KEGG, NCI, Panther, PathBank, 
	PharmGKB, Reactome e SMPDBdatabases. Ogni pathway grafo fornisce una lista 
	di nodi di proteine con relativi archi uscenti ed entranti.
	
\subsubsection*{Lista di pathways per nome}
	L'implentazione è avvenuta con successo usufrendo della libreria 
	\textit{graphite}. \\
	La funzione \verb|pathway_list_reactome(organism = "hsapiens")|
	è descritta nel seguente modo:	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Input}: un organismo sul quale ricevere la lista di 
		pathway, di default è \textit{homo sapiens}.  Nel caso si vogliano 
		delle pathway che hanno all'interno uno o più geni di una lista data 
		modificare \textit{genes}, esempio \verb|pathway_list_reactome(genes = 
		c("RALA"))|
		\item \textbf{Output}: dataframe di una colonna \textit{name} dove sono 
		elencati i nomi delle pathway,
	\end{itemize}

\subsubsection*{Lista di pathways per gene}
	L'implentazione è avvenuta con successo usufrendo della libreria 
	\textit{ReactomePA}. \\
	La funzione \verb|pathway_list_genes_reactome()|
	è descritta nel seguente modo:	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Input}: non è presente nessun parametro da inserire.
		\item \textbf{Output}: dataframe di due colonne: \textit{name} nomi 
		delle pathway, \textit{genes} lista di nomi dei geni.
	\end{itemize}

\subsubsection*{Lista di pathways per gene function}	
	Questa query è stata leggermente modificata in \textit{"per ogni gene 
	all'interno della pathway voglio in output la funzione del gene"}. Sono 
	state usate le libreria graphite per estrapolare i dati da Reactome e 
	\textit{UniprotR} per comunicare con il database di Uniprot.\\
	La funzione \verb|pathway_list_genes_function_reactome(organism 
	="hsapiens")| è descritta nel seguente modo:		

	\begin{itemize}
		\item \textbf{Input}: un organismo sul quale ricevere la lista di 
		pathway, di default è \textit{homo sapiens}.
		\item \textbf{Output}: dataframe di tre colonne: \textit{pathway} dove 
		sono elencati i nomi delle pathway, \textit{genes} per i nomi dei geni, 
		\textit{function} per la funzione dei geni.
	\end{itemize}

\section*{Get}
	Sono state aggiunte delle funzioni \textit{get} per facilitare la scelta di 
	funzioni. Ogni funzione prendere come parametro \textit{database} che deve 
	essere scelto tra i valori $\{$\textit{"pathway commons", "kegg", 
	"reactome"}$\}$
	\begin{itemize}
		\item \verb|get_pathway(database)| un dataframe di pathway del database 
		scelto.
		\item \verb|get_genes(database)| un dataframe di pathway e i loro geni 
		del database scelto. 
		\item \verb|get_genefunction(database)| un dataframe dei gene e delle 
		loro genefunction del database scelto, tranne per \textit{pathway 
		commons}. 
	\end{itemize}

\section*{Preprocessing}
	Per rendere l'output più uniforme e facilmente aggregabile è stata 
	effettuata una pulizia, tramite regexp, di alcuni risultati delle query.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{KEGG}: alla richiesta dei nomi della pathway veniva 
		visualizzato anche l'organismo in questione, per esempio: ("Signaling 
		by NTRKs - Homo Sapiens"). Il problema si è risolto con una semplice 
		regexp in modo da avere come risultato "Signaling by NTRKs". Inoltre i 
		geni erano in formato str, successivamente cambiati in lista.
		\item \textbf{reactome}: i geni risultavano come una stringa suddivisi 
		dal simbolo '\', anche essi cambiati in una lista.
	\end{itemize}

\section*{Pacchetto spathwayQuery}
	E' stato implementato un pacchetto in R con tutte le funzioni descritte qui 
	sopra, tranne per le funzioni \textit{get}. E' stata aggiunta una 
	documentazione generata da \textit{roxygen} per ogni funzione.
\end{document}